David


Table of Contents
─────────────────




Los retoños.

Desde un rincón del patio estaba la gallina /colorada/, la más viejita
del gallinero tomándose un baño de polvo y esperando la tarde para subir
a una de las ramas y dormir al lado del resto de las gallinas.

Ya estaba viejita, había vivido cerca de diez años, que son como ciento
cincuenta en edades de gallina. Así que de colorada le quedaba poco, se
movía lento y ya no corría a comer las semillitas que encontraba el
gallo por la mañana.

Pese a lo viejita aún ponía huevos y soñó todo el verano con empollar un
grupito de nuevos pollitos. Sin embargo, el ama ya no le dejaba nada
cuando entraba en calentura. La última vez sus tres pollitos no le
duraron mucho, así que ya la daban por descartada.

El resto de las gallinas, la blanquita que era la más jóven, la pintada
que le gustaba irse por la acequia picando apios, la negrita que era una
golosa de los gusanitos y las otras, estaban conversando bajito a lo
lejos. La querían mucho a la viejita, era madre de la pintada y a las
otras seguro que las había críado. No se acordaban demasiado, pero
estaban seguras que siempre estaba por ahí enseñándoles a picotear los
pastos, encontrar las semillas más gorditas y así con el pasar del
tiempo se convirtió en la última.

– Le haremos un regalo a la /colorada/ – Dijo la blanquita

– ¿Qué podrá ser? – preguntó el gallo que andaba por ahí escuchando.

– Bueno, siempre cuando salimos a dar vueltas me cuenta de sus pollitos,
   que le gustaría volver a vivir la crianza. – cuenta la pintada.

– ¡Ah, La tengo!

– A ver, ¡cuenta!

– Pues cada una de nosotras le regalaremos un huevo que pongamos. Le
   haremos un nido bien escodido y la llevaremos a que los empolle.

Y así sucedió. Para el día de su cumpleaños, que era a fines de marzo,
las gallinas habían preparado un nido bien escondido entre los
matorrales, con pajitas y palitos para proteger los huevos de animales y
del viejo.

– ¡/Colorada/, viejita, ven que te tenemos un regalo! – cantaron todas
   en su lengua de gallinas.

Ella las siguió, todas la acompañaron, el gallo bien de atras, curioso
por ver que pasaba. La viejita colorada se sorprendió, creía que nadie
se acordaba de ella y terminaría por perderse de vieja entre los campos.
Pero no, ahí estaban sus hijitas llevándole a un hermoso regalo.

Se quedó ahí, cada día las gallínas más jóvenes iban y le hacían
compañia en el nido, eran muuuchos huevos y la /colorada/ estaba
chiquitita. Luego de tres semanas poquito a poquito fueron apareciendo
desde dentro de cada huevito pequeños pollitos de todos los colores,
salieron piándo, pidiendo comida y agüita, hambrientos estaban.

Cuando ya nació el último, decidieron salir al patio. Fué todo un
espectáculo, la luz del sol estaba brillante y había un suave viento
fresco, era una madre radiante. El ama creía que ya no estaba en este
mundo, pero ¡sí! Ahí estaba ella, con sus nuevos hijitos.

Y así fue como la viejita /colorada/ tuvo sus últimos retoños, los
últimos del gallinero en esa temporada. Todas las gallinas más jóvenes
la ayudaron a criarlos y la pudieron ver feliz en sus últimos días de
vida.
